\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage[margin=1.4cm,right=1.8cm]{geometry}  \pagestyle{empty}
\usepackage{amssymb,amsmath,mathtools}  \usepackage{enumerate,enumitem}
\linespread{1.12}

\begin{document}  \begin{center}
  \large\bf Основные вопросы по докладам семинара
  
  «Современные структуры данных», весна 2025
\end{center}

\begin{enumerate}[leftmargin=*,itemsep=-0.1mm]
\item Какие операции составляют интерфейс структуры данных {\sl очередь с приоритетом?}

\item Как устроено {\sl range-дерево} размерности \(d\), где \(d>2\)? Что такое {\sl fractional cascading} в размерности 2?

\item Каково амортизированное количество монеток при распределении кучи? Какая {\sl функция потенциала} используется для доказательства этого?

\item Какие операции поддерживает {\sl splay-дерево,} как они реализуются и какую имеют сложность по времени?
В чём заключаются оптимизации операций insert и delete относительно базовых версий, выраженных
через split и join?

\item Какие наборы весов вершин помогают доказывать оценки на время работы операций на splay-дереве?

\item {\sl Лексикографическое дерево поиска} — что это такое, почему оно представляется как объединение
двоичных деревьев, как в этой структуре находить строки и как в ней устроен splay? 

\item Как реализуются операции {\sl split} и {\sl merge} на {\sl декартовом дереве?} Что такое {\sl неявный ключ} и как можно избавиться от приоритета? Какие типичные структуры данных можно реализовать с помощью декартова дерева?

\item Как устроены {\sl link-cut деревья,} относительно какой величины строятся {\sl splay-деревья} внутри них? Что такое {\sl expose,} как она реализуется и какие вообще операции поддерживает link-cut дерево?

\item Как определены ранг вершины и функция потенциала при доказательстве оценки на амортизированное время операций в link-cut дереве?

\item Что такое весо- и высото-сбалансированность? Что происходит в {\sl scapegoat-дереве,} когда мы находим не~весо-сбалансированную вершину? Что такое {\sl maxSize?}

\item Что является вершинами и рёбрами {\sl диаграммы Вороного?} Какие у неё свойства как у графа?

\item Какие два типа событий случаются при построении диаграммы Вороного {\sl алгоритмом Форчуна?} Какие две структуры данных поддерживает этот алгоритм и за какое время работает?

\item Сформулируйте определение {\sl арбореальной удовлетворённости.} Опишите построение дерева по данному {\sl арб.~удовл. множеству.}

\item Как устроены методы {\sl толстой вершины} и {\sl копирования вершин?} К каким задачам применимы {\sl персистентные структуры данных?}

\item Сформулируйте {\sl неравенство Янга}~— критерий того, что последовательность является правильной формой дерева. За какое время работают алгоритмы построения {\sl оптимального дерева} для целых и для вещественных весов?

\item Что такое {\sl хордальный граф?} Что такое {\sl perfect elimination order?} Что такое {\sl дерево клик} и сколько в нём вершин (для хордального графа)?

\item Какое геометрическое преобразование сводит задачи о расстояних на плоскости к задачам о выпуклых оболочках? Как устроена {\sl двойственность} в \(\mathbb R^3\) и какие задачи она между собой связывает? Что называется {\sl уровнем?}

\item Какие матрицы называются {\sl монжевыми,} что такое их {\sl ядро?} Какие операции дополняют {\sl тропическое} и {\sl липкое умножение} до коммутативной диаграммы? Что такое {\sl путь муравья?}

\item Как хранится в памяти {\sl оптимальная очередь} с приоритетом?

\item Как устроен алгоритм {\sl Move-to-front} для самоорганизующегося списка? Какова его конкурентность? Какая функция потенциала используется при доказательстве его конкурентности?

\item Как устроен алгоритм \(\text{\sl Timestamp}\,(p)\) для самоорганизующегося списка? Какой лучшей конкурентности можно добиться, меняя \(p\)?
\end{enumerate}

\end{document}
